\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}

\graphicspath{ {figures/} }


\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{.6cm}

\addtolength{\oddsidemargin}{-.875in}
\addtolength{\evensidemargin}{-.875in}
\addtolength{\textwidth}{1.75in}

\addtolength{\topmargin}{-.875in}
\addtolength{\textheight}{1.75in}

\newcommand{\exercice}[1]
{
	\subsection*{Exercice #1}
}

\newenvironment{exo}[1]
{\begin{minipage}[l]{\textwidth} \subsection*{Exercice #1}}
{\end{minipage}}

\newenvironment{exoitems}[1]
{\begin{multicols}{#1} \begin{enumerate}[a)] \setlength{\itemsep}{12pt}}
{\end{enumerate} \end{multicols} }

\title{Nombres et opérations -- Exercices}


\begin{document}

\maketitle

\section{Ensembles et Nombres}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{1}
Soit les ensembles : $$A=\left\{ a;b;c;d \right\} \qquad B=\left\{ b;d;e;f;g \right\} \qquad  C=\left\{ a;b;c;d;e;f;g;h \right\}$$
\begin{enumerate}[a)]
	\item	Représenter ces ensembles à l’aide d’un diagramme de Venn.
	\item	Enumérer les ensembles suivants :
			\begin{multicols}{3}
			\begin{enumerate}[i.]
				\item $A\cup B=$
				\item $A\cap B=$
				\item $A\setminus B=$
				\item $A\cup C=$
				\item $A\cap C=$
				\item $C \setminus B=$
			\end{enumerate}
			\end{multicols}
\end{enumerate}

\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{2}
Soit le diagramme de Venn suivant :

\begin{center}
\includegraphics[width=7.5cm]{arithmetique-image025.png}	
\end{center}


 
\begin{enumerate}[a)]
	\item	Nommer les ensembles A, B, C, D sachant que :
	\begin{itemize}
	  	\item  $A=\left\{ 4,8,12,24,32 \right\} $
	 	\item  $A\cap B= \left\{ 12,24 \right\} $
	 	\item  $C\cap A= \emptyset  $
	\end{itemize}
	\item	Enumérer tous les éléments des ensembles C et D.
	\item	Les affirmations suivantes sont-elles vraies ou fausses ? $32\in D \qquad 8\subset A \qquad B\subset A \qquad A\in C$
\end{enumerate}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{3}
Soit A, B, C des ensembles qui satisfont les conditions ci-dessous :
\begin{itemize}
 	\item $B\subset A$ 
	\item $A\cap B=\left\{ a,b,c,d,e \right\}$ 
	\item $B\cap C=\left\{ d,e \right\}$ 
	\item $f\in C$ 
	\item $C\subset A$ 
	\item $g,h\in A$ 
\end{itemize}

\begin{enumerate}[a)]
	\item	Construire le diagramme de Venn qui satisfait ces conditions.
	\item	Enumérer tous les éléments des ensembles ainsi formés.
\end{enumerate}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{4}
Sur le diagramme de Venn ci-dssous :
\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{arithmetique-image027.png}	
\end{center}
\begin{enumerate}[a)]
	\item	Colorier le sous ensemble correspondant à l’expression $\left[ \left( A\cap B \right) \setminus C \right]\cup \left( B\cap C \right)$.
	\item	Exprimer le sous-ensemble colorié en fonction de A, B, C et E
\end{enumerate}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{5}
Reproduire puis placer dans le diagramme, les nombres suivants :

$$33 ; \sqrt{36} ; \dfrac{1}{7} ; -\sqrt{32} ; \dfrac{\pi }{2} ; 17.\bar{9} ; -0.12 ; -\dfrac{13}{1} ; 6.78\bar{3} ; 0$$

\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{arithmetique-image029.jpg}	
\end{center}

\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{N}$:  \vspace{1cm}
		\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{Z}$: \vspace{1cm}
		\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{Q}$: \vspace{1cm}
		\item	Citer tous les nombres appartenant à $\mathbb{R}$: \vspace{1cm}
		\item	$\{2 ; 3 ; 7\}\subset \mathbb{R} $	$\square$ Vrai $\square$ Faux
		\item	$\{2,3 ; 3 ; 7\}\subset \mathbb{Q} $  	$\square$ Vrai $\square$ Faux
		\item	$\{0 ; 3 ;  2'345\}\subset \mathbb{R}$	$\square$ Vrai $\square$ Faux
		\item	$\{-2 ; 3 ; 7,6\}\subset \mathbb{Z} $ 	$\square$ Vrai $\square$ Faux
	\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{6}
Compléter les affirmations suivantes avec le symbole d’appartenance $\in $ ou le symbole de non-appartenance $\notin $.
 
\begin{exoitems}{4}
	\item	$66 \qquad \mathbb{Q}$
	\item	$-4 \qquad \mathbb{N}$
	\item	$0 \qquad \mathbb{N}$
	\item	$\dfrac{9}{2} \qquad \mathbb{Z}$
	\item	$\dfrac{178}{3} \qquad {{\mathbb{Q}}^{*}}$
	\item	$\dfrac{4}{2} \qquad \mathbb{N}$
	\item	$\dfrac{32}{9} \qquad \mathbb{N}$
	\item	$\dfrac{4\cdot 2\cdot 5}{-5} \qquad {{\mathbb{Z}}^{*}}$
	\item	$-\dfrac{14}{7} \qquad \mathbb{Z}$
	\item	$0,8 \qquad {{\mathbb{Q}}^{*}}$
	\item	$6,157 \qquad {{\mathbb{R}}^{*}}$
	\item	$1,\overline{3} \qquad \mathbb{Q}$
\end{exoitems}


\section{Application des ensembles : les intervalles}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{7}
Dans chacun des cas, dire à quel intervalle appartient le réel x, puis le dessiner. 
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$-3\le x<7$
	\item	$0,2\le x\le 1$
	\item	$x\le 6$
	\item	$x>-1$
	\item	$-1\le x<3$
	\item	$-2<x<4$
	\item	$x\ge 3$
	\item	$-3\le x\le 3$
	\item	$x<2$ 
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{8}
Donner l'intervalle correspondant à l'ensemble des réels : 
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	inférieurs ou égaux à 2
	\item	strictement supérieur à -3
	\item	compris strictement entre 2 et -1
	\item	strictement positifs.
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{9}
Compléter en remplaçant les pointillés par l'un des symboles $\in $ ou $\notin $ :
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$2 \quad \ldots \quad ]-1\,;\,3\,]$
	\item	${{10}^{-1}} \quad \ldots \quad [\,0\,;\,1\,]$
	\item	$3 \quad \ldots \quad ]-1\,;\,3\,]$
	\item	$1.5 \quad \ldots \quad ]-1\,;\,1.5\,]$
	\item	$-2.04 \quad \ldots \quad ]-2.13\,;\,-2.1\,]$
	\item	$3.14 \quad \ldots \quad ]\,\pi \,;\,4\,]$
\end{exoitems}
\end{exo} 

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{10}
%TODO : Exercice à retaper complètement
% Soit a, b  IR, avec a < b,  ; compléter les pointillés et/ou la droite des nombres suivant l'exemple :
% ex. :	a ; b 	a  x  b	 
% \begin{exoitems}{2}
% 	\item		a ; b	…………………………..	 
% 	\item		…………………………..	…………………………..	 
% 	\item		- ; b	…………………………..	 
% 	\item		…………………………..	x < b	 
% 	\item		…………………………..	…………………………..	 
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{11}
Déterminer les ensembles $I\cup J$ et $I\cap J$ pour les intervalles suivants :
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$I=\mathbb{R}_{+}$, $J=]-4\,;\,7\,[$
	\item	$I=[-12\,;\,4.75\,[$, $J=[2\,;\,6\,[$
	\item	$I=[-2\,;\,3\,[$, $J=]3\,;\,+\infty \,[$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{12 (*)}
La réunion des intervalles $[-5\,;\,-2]$, $]-3\,;\,1]$, $[\,0\,;\,1]$ et $[-5\,;\,0\,]$ est :
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$]-3\,;\,-2\,[$
	\item	$\emptyset$
	\item	$[-5\,;\,1\,]$
	\item	$[\,0\,;\,5\,]$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{13 (*)}
L'intersection des intervalles $[-3\,;\,4]$, $[\,0\,;\,4\,[$ et $[\,1\,;\,2\,[$ :
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$[\,0\,;\,2\,[$
	\item	$\emptyset$
	\item	$[\,1\,;\,2\,[$
	\item	$[\,2\,;\,4\,]$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{14}
Écrire sous forme d'intervalles (sous la forme la plus simple possible) :
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$15 < x < 2,5$
	\item	$x \leq -3$
	\item	$x > 7$
	\item	$-1 \leq x < 3$
	\item	$-4 \leq x < 1  \quad \text{ou} \quad 7 < x \leq 9$
	\item	$1 < x <   \quad \text{et} \quad  x > 2$
	\item	$-15 < x < 2,5$
	\item	$x \in \mathbb{R}_-$
	\item	$x <  5   \quad \text{ou} \quad  x > - 5$
	\item	$-3,14 \geq  x  \geq - \pi$
	\item	$7 \leq x < 9  \quad \text{et} \quad   -2 < x \leq 8$
	\item	$x \geq 741  \quad \text{et} \quad  x \leq  741$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{15}
Déterminer l'inégalité ou les inégalités à la (ou aux)quelle(s) satisfait x :
 
\begin{exoitems}{2}
	\item	$x \in [-3 ; 4]$
	\item	$x \in [0 ; 1]$
	\item	$x \in ]-10 ; 4[  \, \cup \, [7 ; 8[$
	\item	$x \in ]-10 ; 4[ \, \cap \, ]4 ; 12]$
	\item	$x \in ]-1 ; \infty [$
	\item	$x \in \mathbb{R}_+^* $
	\item	$x \in ]- \infty ; 1] \, \cap \, [-1 ; \infty[$
	\item	$x \in [-1,1 ; 1,1] $
	\item	$x \in [-5 ; 1] \, \cup \, ]1 ; 33] $
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{16}
Traduire par des inégalités l'appartenance du réel $x$ à chacun des intervalles suivants : 
\begin{itemize}
	\item $I=[-2\,;\,3\,[$
	\item $J=]-4\,;\,-1\,[$.	
\end{itemize}

Déterminer ensuite l'ensemble $I\cap J$ et $I\cup J$.
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{17}
Dans chacun des cas suivants, écrire les ensembles de réels donnés sous forme simplifiée de (réunions) d’intervalles.
\begin{exoitems}{2}
	\item	ensemble des réels strictement supérieurs à $2$ ou inférieurs ou égaux à $-3$
	\item	ensemble des réels tels que $x>1$ ou $x\le -2$
	\item	ensemble des réels strictement compris entre $-2$ et $4$ ou strictement supérieurs à $5$
\end{exoitems}
\end{exo}

\section{Opérations sur les entiers naturels}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{18}
 Calculer mentalement, \textbf{puis} vérifier avec la calculatrice :
\begin{exoitems}{2}
	\item	$3+4\cdot 5=$
	\item	$3\cdot {{5}^{3}}=$
	\item	$6+{{3}^{2}}=$
	\item	${{(7+4 \div 2)}^{2}}=$
	\item	$\sqrt{36} \div {{2}^{2}}+1=$
	\item	$8 \div 4\cdot 4+{{0.5}^{2}}=$
	\item	$\quad \ldots \quad-15\cdot 2=62$
	\item	$0 \div {{3}^{2}}-15=$
	\item	$2\cdot {{\quad \ldots \quad}^{2}}+31=81$
	\item	$10 \div {{10}^{2}}+{{10}^{2}}=$
	\item	${{(3\cdot \quad \ldots \quad)}^{2}}+2=227$
	\item	${{(3+4)}^{2}}=$
	\item	${{3}^{2}}+{{4}^{2}}=$
	\item	${{(-3)}^{2}}=$
	\item	$-{{3}^{2}}=$ 
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================

\begin{exo}{19}
Compléter le tableau.
% \begin{center}
% \includegraphics[width=5.5cm]{arithmetique-tableau-exo19.png}	
% \end{center}
\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|c||*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
		 & Opposé & Inverse \\ \hline
		$-4$ & & \\ \hline
		$-\dfrac{1}{2}$ & & \\ \hline
		$-\dfrac{5}{3}$ & & \\ \hline
		$6$ & & \\ \hline
	\end{tabularx}
\end{center}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{20}
Chercher le PPMC de :
\begin{exoitems}{3}
	\item	64 et 24
	\item	36 ; 54 et 63
	\item	60 ; 75 et 144
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{21}
Chercher le PGDC de :
\begin{exoitems}{3}
	\item	216 et 324
	\item	360 et 168
	\item	420 ; 120 et 450
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{22}
On veut scier un parallélépipède dont les arêtes mesurent respectivement 315 cm, 126 cm et 594 cm en cubes égaux. On en veut le plus petit nombre possible sans qu’il y ait de déchet.
%\begin{multicols}{1}
\begin{enumerate}[a)]
	\item	Déterminer la longueur de l’arête de chaque cube (on travaille dans $\mathbb{N}$).
	\item	Combien de cubes obtient-on ainsi ?
\end{enumerate}

\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{23}
Un berger compte ses moutons. Qu’il les compte par 10, 11, 12, ,15, il lui en reste toujours un. Combien de moutons ce berger possède-t-il, sachant que leur nombre est inférieur à 1000 ?
\end{exo}

\section{Opérations sur les fractions}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{24}
Dans quels cas peut-on simplifier ces fractions par 17 ?
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{17}{34}=$
	\item	$\dfrac{17\cdot 6}{17\cdot 5}=$
	\item	$\dfrac{17+6}{17+5}=$
	\item	$\dfrac{117}{217}=$
	\item	$\dfrac{{{17}^{4}}}{{{34}^{2}}}=$
	\item	$\dfrac{17+17}{17+17+17}=$
	\item	$\dfrac{{{17}^{2}}}{17}=$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{25}
Simplifier sans effectuer les opérations au numérateur et au dénominateur.
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{19\cdot 3+19}{38}=$
	\item	$\dfrac{47\cdot 43+47\cdot 3}{47\cdot 43-47\cdot 3}=$
	\item	$\dfrac{51\cdot 37}{3\cdot 51\cdot 37\cdot 4}=$
	\item	$\dfrac{197}{195+197+199}=$
	\item	$\dfrac{769\cdot 853}{(-853)\cdot (-769)}=$
	\item	$\dfrac{769-853}{853-769}=$
	\item	$\dfrac{4\cdot 5\cdot 6\cdot 7\cdot 8\cdot 9\cdot 10\cdot 11}{12\cdot 11\cdot 10\cdot 9\cdot 8\cdot 7\cdot 6\cdot 5}=$
	\item	$\dfrac{65-15}{15}=$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{26}
Comparer les fractions suivantes (compléter par $<$, $=$ ou $>$) :
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{-13}{-5}$\quad \ldots \quad$\dfrac{13}{5}$
	\item	$\dfrac{-13}{5}$\quad \ldots \quad$-\dfrac{13}{5}$
	\item	$\dfrac{13}{-5}$\quad \ldots \quad$\dfrac{-13}{-5}$
	\item	$\dfrac{-13}{-5}$\quad \ldots \quad$\dfrac{-5}{8}$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{27}
Comparer les nombres suivants (compléter par $<$, $=$ ou $>$) :
\begin{exoitems}{2}
	\item	14,56\quad \ldots \quad14,560
	\item	$\dfrac{3}{5}$\quad \ldots \quad$0,6$
	\item	0,87\quad \ldots \quad0,869
	\item	$\dfrac{-2}{-3}$\quad \ldots \quad$0,6$
	\item	$-\dfrac{1}{9}$\quad \ldots \quad0
	\item	$-1,2$\quad \ldots \quad$-\dfrac{-6}{5}$
	\item	-8,9\quad \ldots \quad-8,09
	\item	-5,37\quad \ldots \quad-5,38
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{28}
Déterminer dans chaque cas, et sans utiliser la machine, laquelle des deux fractions est la plus grande :
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{8}{21}\quad\text{et}\quad\dfrac{15}{42}$
	\item	$\dfrac{10}{27}\quad\text{et}\quad\dfrac{10}{29}$
	\item	$\dfrac{17}{19}\quad\text{et}\quad\dfrac{15}{17}$
	\item	$\dfrac{15}{21}\quad\text{et}\quad\dfrac{35}{49}$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{29}
Effectuer les opérations indiquées :
% \begin{center}
% \includegraphics[width=18cm]{arithmetique-tableau-exo-29.png}	
% \end{center}

\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{center}
	\begin{tabularx}{1\linewidth}{|c|c||*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
		$a$ & $b$ & $a$+$b$ & $a$-$b$ & $ab$ & $\dfrac{a}{b}$  \\
		\hline
		$\dfrac{1}{2}$ & $\dfrac{3}{4}$  & & & & \\
		\hline
		$\dfrac{3}{13}$ & $\dfrac{6}{7}$  & & & & \\
		\hline
		$\dfrac{5}{12}$ & $\dfrac{4}{9}$  & & & & \\
		\hline
		$\dfrac{11}{18}$ & $\dfrac{10}{27}$  & & & & \\
		\hline
	\end{tabularx}
\end{center}

\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{30}
Effectuer les additions demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible)
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{3}{13\,}+2=$
	\item	$\dfrac{2}{1\,1}+\dfrac{5}{20}=$
	\item	$\dfrac{23}{33\,}+\dfrac{9}{22}=$
	\item	$\dfrac{4}{\,25}+\dfrac{3}{4}=$
	\item	$\dfrac{2}{3\,}+\dfrac{3}{4}+\dfrac{2}{5}=$
	\item	$\dfrac{1}{125}+\dfrac{1}{8}+\dfrac{3}{10}=$
	\item	$\dfrac{1}{4}+\dfrac{3}{25}+\dfrac{7}{75}=$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{31}
Simplifier les fractions lorsque cela est possible puis effectuer les opérations demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible).
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{13}{23\,}-2=$
	\item	$\dfrac{2}{1\,1}-\dfrac{5}{20}=$
	\item	$\dfrac{23}{33\,}-\dfrac{7}{44}=$
	\item	$\dfrac{9}{\,25}-\dfrac{1}{4}=$
	\item	$\dfrac{13}{23\,}-\left( 2+\dfrac{5}{6} \right)=$
	\item	$\dfrac{5}{4\,}-\dfrac{3}{8}+\dfrac{11}{75}=$
	\item	$\dfrac{11}{125}-\left( \dfrac{5}{8}-\dfrac{9}{10} \right)=$
	\item	$\dfrac{23}{50}-\left( \dfrac{9}{18}-\dfrac{34}{75}+\dfrac{1}{20} \right)=$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{32}
Simplifier les fractions lorsque cela est possible  puis effectuer les opérations demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible).
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{5}{7}-4-\dfrac{24}{36}=$
	\item	$\dfrac{5}{9}+\dfrac{4}{27}-\dfrac{5}{3}=$ 
	\item	$\dfrac{5}{21}+\dfrac{13}{28}=$
	\item	$\dfrac{2}{3}-\dfrac{8}{30}+\dfrac{1}{4}=$
	\item	$\dfrac{13}{10}-\left( \dfrac{11}{12}-\dfrac{7}{5} \right)=$
	\item	$\dfrac{3}{24}-\dfrac{-5}{12}=$
	\item	$\dfrac{3}{9}-\dfrac{2}{15}-\dfrac{-1}{10}=$
	\item	$\dfrac{-11}{6}+\dfrac{3}{15}-\dfrac{13}{4}=$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{33}
Simplifier puis effectuer les opérations demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible).
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{9}{10}\cdot \dfrac{55}{72}\cdot \dfrac{64}{11}=$ 
	\item	$\dfrac{20}{12}\cdot \dfrac{-32}{1000}\cdot 21=$
	\item	$\dfrac{14}{75}\cdot \dfrac{15}{24}\cdot \dfrac{125}{35}=$
	\item	$\dfrac{-64}{105}\cdot \dfrac{35}{4}\cdot \dfrac{-6}{8}=$
	\item	$\dfrac{-25}{13} \div \dfrac{-15}{2}=$
	\item	$\dfrac{24}{15} \div \dfrac{32}{75}=$
	\item	$(-5) \div \dfrac{35}{4}=$
	\item	$\dfrac{4}{15} \div \dfrac{22}{45}\cdot \dfrac{66}{64}=$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{34}
Simplifier puis effectuer les opérations demandées (en donnant le résultat sous forme de fraction irréductible).
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{21}{45}\cdot \dfrac{15}{36}-\dfrac{7}{18}\cdot \dfrac{16}{21}=$ 
	\item	$\dfrac{25}{12} \div \dfrac{15}{18}-\dfrac{27}{30}$ =
	\item	$\left( \dfrac{5}{64}-\dfrac{5}{24} \right) \div \left( \dfrac{3}{16}+\dfrac{13}{24} \right)$ =
	\item	$\dfrac{21}{10} \div \dfrac{14}{15}-\dfrac{60}{55}\cdot \dfrac{121}{24}=$
	\item	$\dfrac{49}{18}-\dfrac{42}{18}\cdot \dfrac{36}{49}=$
	\item	$\left( \dfrac{2}{13}+\dfrac{-5}{8} \right) \div \left( \dfrac{-6}{16}-\dfrac{5}{24} \right)=$
	\item	$\dfrac{\dfrac{4}{5}}{10}=$
	\item	$\dfrac{4}{\dfrac{5}{10}}=$ 
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{35}
Transformer les nombres décimaux suivants en code fractionnaire irréductible :
\begin{exoitems}{4}
	\item $x=0,47$
	\item $x=0,\overline{47}$
	\item $x=0,4\overline{7}$
	\item $x=0,4\overline{73}$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{36}
Transformer les nombres décimaux suivants en code fractionnaire irréductible :
\begin{exoitems}{5}
	\item $0,\overline{7}$
	\item $1,\overline{21}$ 
	\item $40,\overline{5}$ 
	\item $1,\overline{234}$ 
	\item $1,2\overline{34}$ 
	\item $1,23\overline{4}$ 
	\item $-5,\overline{9}$ 
	\item $-2,\overline{56}$ 
	\item $3,47\overline{56}$ 
	\item $-0,04\overline{02}$
\end{exoitems}
\end{exo}

\section{Puissances et Racines}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{37}
Calculer les expressions suivantes.
\begin{exoitems}{2}
	\item	${{2}^{6}}=$
	\item	${{(-3)}^{4}}=$
	\item	${{5}^{-3}}=$
	\item	${{(-3)}^{-4}}=$
	\item	${{(-5)}^{-2}}=$
	\item	$-{{3}^{4}}=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{38}
Simplifier puis calculer les expressions suivantes sans utiliser la calculatrice.
\begin{exoitems}{2}
	\item	${{2}^{3}}\cdot {{2}^{-2}}=$
	\item	${{\left( {{(-3)}^{1}} \right)}^{3}}=$
	\item	${{2}^{-3}}\cdot {{2}^{-2}}=$
	\item	$-{{3}^{2}}\cdot {{2}^{2}}=$
	\item	${{\left( {{(-4)}^{2}} \right)}^{-2}}=$
	\item	${{5}^{-2}}-{{5}^{-1}}=$
	\item	${{\left( -\dfrac{2}{3} \right)}^{3}}=$
	\item	${{\left( {{(-3)}^{-1}} \right)}^{0}}=$
	\item	${{3}^{2}}+{{3}^{4}}=$
	\item	$\dfrac{{{4}^{-2}}}{{{4}^{-3}}}=$
	\item	$\dfrac{{{3}^{-2}}}{3}=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{39 (*)}
Simplifie les expressions suivantes sans utiliser la calculatrice.
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\dfrac{{{(-3\cdot 2)}^{-6}}}{{{(-3)}^{-3}}\cdot {{2}^{-5}}}=$
	\item	$\dfrac{{{(4\cdot 9)}^{2}}}{{{(3\cdot 2)}^{4}}}=\text{        }$
	\item	${{({{4}^{-3}}\cdot {{2}^{5}})}^{3}}=$
	\item	$\dfrac{{{(81\cdot {{27}^{-2}})}^{2}}}{{{({{3}^{5}}\cdot {{3}^{-8}})}^{-1}}}=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{40}
Compléter suivant l’exemple : $\sqrt[3]{8}=2\text{ car }{{2}^{3}}=8$:
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\sqrt[3]{64}= $
	\item	$\sqrt[{}]{100}=$
	\item	$\sqrt[{}]{64}=$
	\item	$\sqrt[3]{-8}=$
	\item	$\sqrt[3]{125}=$
	\item	$\sqrt[{}]{16}=$
	\item	$\sqrt[5]{-32}=$
\end{exoitems}
\end{exo}


%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{41}
Calculer les racines sans utiliser la calculatrice :
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\sqrt{14400} =$
	\item	$\sqrt{169} =$
	\item	$\sqrt{1.69} =$
	\item	$\sqrt{81\cdot {{10}^{6}}} =$
	\item	$\sqrt{-36} =$
	\item	$\sqrt{0,0004} =$
	\item	$\sqrt{{{(-7)}^{2}}} =$
	\item	$\sqrt{\dfrac{9}{64}} =$
	\item	$\sqrt{9\cdot 16} =$
	\item	$\sqrt{49\cdot 81}=$
	\item	$\sqrt{{{\left( -5 \right)}^{2}}} =$
	\item	$\sqrt{16+9} =$
\end{exoitems}
\end{exo}

%====================================================================================================================
%	Exercice
%====================================================================================================================
\begin{exo}{42}
Calculer les racines suivantes:
\begin{exoitems}{2}
	\item	$\sqrt{12}\cdot \sqrt{3}=$
	\item	$\sqrt{98}\cdot \sqrt{0,5}=$
	\item	$\sqrt[3]{2}\cdot \sqrt[3]{4}=$
	\item	$\sqrt{\sqrt{81}}=$
	\item	$\sqrt{\sqrt[3]{64}}=$
	\item	$\sqrt[14]{{{4}^{7}}}=$
	\item	$\sqrt[6]{125}\cdot \sqrt[6]{25}\cdot \sqrt[6]{5}=$
\end{exoitems}
\end{exo}




\end{document}


